---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۲
---
# حکایت شمارهٔ ۲

<div class="n" id="bn1"><p>یکی از ملوک خراسان محمود سبکتگین را به خواب چنان دید که جمله وجود او ریخته بود و خاک شده مگر چشمان او که همچنان در چشم خانه همی‌گردید و نظر می‌کرد. سایر حکما از تأویل این فرو ماندند مگر درویشی که به جای آورد و گفت: هنوز نگران است که ملکش با دگران است.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بس نامور به زیر زمین دفن کرده‌اند </p></div>
<div class="m2"><p>کز هستیش به روی زمین بر نشان نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>وآن پیر لاشه را که سپردند زیر گل </p></div>
<div class="m2"><p>خاکش چنان بخورد کزو استخوان نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>زنده‌ست نام فرّخ نوشیروان به خیر </p></div>
<div class="m2"><p>گر چه بسی گذشت که نوشیروان نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>خیری کن ای فلان و غنیمت شمار عمر </p></div>
<div class="m2"><p>زآن پیشتر که بانگ بر آید: فلان نماند</p></div></div>